**NV1**是由[NVIDIA用了兩年時間研發](../Page/NVIDIA.md "wikilink")，於1995年5月推出的[顯示晶片](../Page/GPU.md "wikilink")\[1\]。它亦是NVIDIA自創立起的首款產品。NVIDIA曾授權[SGS
Thomson Microelectronics生產](../Page/意法半導體.md "wikilink")，型号為STG2000X。

## 产品介绍

當時還沒有像[Direct3D的多边形](../Page/Direct3D.md "wikilink")3D标准，所以nVIDIA使用了二次方程纹理贴图作為立體圖形的实现方式。它不但拥有完整的2D/3D核心，還內建了声音处理核心。這个声音处理核心的性能有350
MIPS，能处理简单的立體声，但這个音效核心的功能相比很多同期的[声卡為差](../Page/声卡.md "wikilink")，還含有一個[DMA引擎](../Page/DMA.md "wikilink")，能利用[PCI接口](../Page/PCI.md "wikilink")，與系統[記憶體直接交換數據](../Page/記憶體.md "wikilink")，避免佔用顯示[記憶體](../Page/記憶體.md "wikilink")。說回顯核部分，它首次使用VRAM作為[顯存](../Page/顯存.md "wikilink")。游戏接口方面，NV1直接支持[世嘉土星游戏手柄和操纵杆](../Page/世嘉土星.md "wikilink")。

隨後[微软在](../Page/微软.md "wikilink")[Windows
95制订了Direct](../Page/Windows_95.md "wikilink")3D多边形立體标准，縱使NV1的二次方程纹理贴图是出色的技术，但始終不兼容Direct3D，亦不支援當時還很流行的GLIDE。Diamond推出的NV1大幅度降低了產品售價，並附送一个[世嘉土星游戏手柄](../Page/世嘉土星.md "wikilink")，都无济于事。NV1始終未能打進主流市场，而电腦厂商也拒绝使用不兼容Direct3D的圖形芯片。為了節省開支以研發Direct3D圖形芯片，NVIDIA解雇了部分员工。

[Yuan_3DS-100.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yuan_3DS-100.jpg "fig:Yuan_3DS-100.jpg")
[Dedge3d.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dedge3d.jpg "fig:Dedge3d.jpg")
[Diamond_Edge_3D_3400.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diamond_Edge_3D_3400.jpg "fig:Diamond_Edge_3D_3400.jpg")

## 产品列表

以下為已知採用NV1（STG 2000X）晶片的產品

  - Aztech（愛捷特）
      - 3D Galaxy

<!-- end list -->

  - Core-Dynamics
      - DynaGraFx 3-D

<!-- end list -->

  - [Diamond Multimedia（帝盟多媒體）](../Page/帝盟多媒體.md "wikilink")
      - EDGE 3D 2120
      - EDGE 3D 2200
      - EDGE 3D 3240
      - EDGE 3D 3400

<!-- end list -->

  - Focus TNC
      - 型號未知

<!-- end list -->

  - Genoa Systems（熱那亞系統）
      - Stratos 3D

<!-- end list -->

  - Jazz Multimedia（爵士多媒體）
      - 3D Magic

<!-- end list -->

  - Kasan Electronics（佳山電子）
      - 型號未知

<!-- end list -->

  - [Leadtek（麗台）](../Page/麗台科技.md "wikilink")
      - WinFast Proview 3D GD400
      - WinFast Proview 3D GD500

<!-- end list -->

  - MediaForte
      - VideoForte VF64-3DG-01
      - VideoForte VF64-3DG-02

<!-- end list -->

  - [Yuan（聰泰）](../Page/同德股份有限公司.md "wikilink")
      - JRS-3DS100

## 參考連結

<references/>

## 相關條目

  - [NVIDIA顯示核心列表](../Page/NVIDIA顯示核心列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [NVIDIA 1995 產品時間線](http://www.nvidia.com/object/1995_timeline.html)

[Category:英伟达](../Category/英伟达.md "wikilink")

1.  [NVIDIA官方產品時間線](http://www.nvidia.com/content/timeline/time_95.html)